\documentclass[12pt]{article}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{color}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{subfigure}
\usepackage{algorithm}
\usepackage{algpseudocode}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{url}


% Pour pouvoir utiliser les accents directement dans LaTeX, sans utiliser les commandes \'
%\usepackage[latin1]{inputenc} % entree 8 bits iso-latin1
\usepackage[utf8]{inputenc} % entree 8 bits utf8, fonctionne avec MikTeX sur Windows.
\usepackage[T1]{fontenc}      % encodage 8 bits des fontes utilisees

% Pour agrandir les marges
\addtolength{\oddsidemargin}{-.875in}
\addtolength{\evensidemargin}{-.875in}
\addtolength{\textwidth}{1.75in}
\addtolength{\topmargin}{-.875in}
\addtolength{\textheight}{1.75in}

\makeatletter\renewcommand{\ALG@name}{Algorithme}


\begin{document}
\selectlanguage{frenchb} 
\title{GLO-7021 Introduction à la robotique mobile \\ Résumé de {\bf Real-Time Human Pose Recognition In Parts from Single Depth Images}\\ Cerbère}
\date{20 novembre 2013 à 23h55}
\author{Gabriel Massicotte(gamas22)
		\and Patrick Brouillette(pabro77)
		\and Ulysse Côté Allard (ulcoa)
		\and Mensouri Mohamed(momen10)}
\maketitle
\vspace{2px}

Cet article décrit l'algorithme utilisé par la Kinect afin de pouvoir détecter les articulations et donc les squelettes des humains (dans un contexte d'animation). L'avancée majeure de cet algorithme est qu'il peut détecter la position de chaque membre du corps humain dans une image de profondeur sans avoir besoin d'initialisation ou de garder en mémoire la dernière position de la personne photographiée.\vspace{10px}\\
L'algorithme se déroule ainsi : \vspace{10px}\\
Premièrement, une photo est prise à l'aide de la caméra Kinect, celle-ci fournit une carte de disparité (depth map) en 640X480, facilitant, entre autres, l'isolation du sujet du reste de l'image (d'ailleurs, l'algorithme assume qu'il traite l'image d'une personne isolée (donc pas d'arrière plan)) .\vspace{10px}\\
En second lieu, chaque pixel de l'humain dans l'image est caractérisé grâce à une formule extrêmement simple. Celle-ci permet de calculer la différence de profondeur autour du pixel en question. En tout, caractériser un pixel utilise seulement, au maximum, cinq opérations arithmétiques et la lecture de trois points. La caractérisation d'un pixel est relativement faible (en ce sens qu'il est difficile de voir comment assigner à un bras ou à une jambe un pixel caractérisé de la sorte). C'est là qu'entre en jeu la troisième partie de l'algorithme.\vspace{10px}\\
Troisièmement, les chercheurs responsables de l'élaboration de cet algorithme ont entrainé plusieurs arbres avec des centaines de milliers d'images d'humains de tailles et de corpulences différentes dans des positions différentes, la caractérisation d'un pixel utilise cette forêt d'arbres décisionnels afin de donner la probabilité que ce pixel appartienne à une certaine partie du corps humain. Les parties du corps humain ont été pré-découpées par les chercheurs (dans l'article, ils en utilisaient 31 différentes) l'important est que l'ensemble de ces parties soit dense sur le corps (c.-à-d. : ensembles, les parties recouvrent l'intégralité du corps), l'avantage de cette approche est que le bras droit est différent du bras gauche. Une fois qu'un pixel est associé à une certaine probabilité à chaque partie du corps. Il ne reste plus qu'à associer chaque partie du corps à l'ensemble de pixels dans une certaine aire ayant la plus grande chance d'appartenir à cette partie.\vspace{10px}\\
Les deux principaux avantages de cet algorithme est qu'il est extrêmement rapide (il lui faut cinq ms pour analyser une image de Kinect à l'aide d'une Xbox 360). De plus, il n'est pas nécessaire de passer par une phase de calibration afin d'identifier les articulations d'une personne dans une position pré-déterminée, puis de suivre d'une image à l'autre le mouvement du squelette. Ainsi, pour notre projet, si le robot perdait de vue son maître (l'humain qu'il doit suivre) et que l'humain réapparaissait trois images plus tard, l'algorithme permettrait de continuer le suivi de la personne sans heurt.\vspace{10px}\\
L'algorithme utilisé par la Kinect, afin de déterminer la position des articulations d'un humain dans la photo, sera très utile dans notre projet, notamment pour déterminer l'endroit vers lequel l'humain désire que le robot se déplace. En effet, cet algorithme nous donnera la position du poignet de la personne, ainsi que de sa tête, ce qui permettra de tracer une droite entre ces deux points et de calculer la position de l'intersection de cette droite avec le sol. De plus, lorsque nous demanderons au robot de nous suivre, la problématique de détecter un humain sera déjà prise en charge, et comme la Kinect est capable de différencier jusqu'à quatre personnes différentes, nous pourrons programmer le robot afin qu'il suive la même cible.\vspace{10px}\\
Bien que l'algorithme soit très utile dans notre projet, nous n'apporterons pas d'avancement au domaine puisque les caractéristiques de celui-ci dépassent déjà amplement nos besoins (indépendance dans le temps et la rapidité d'exécution).\vspace{20px}\\
Source :
\url{http://research.microsoft.com/pubs/145347/bodypartrecognition.pdf}
\end{document}
